中共手機App 監控1,300萬新疆維人 裝WhatsApp用電量增即搜捕

中共手機App 監控1,300萬新疆維人
裝WhatsApp用電量增即搜捕

有當地人被發現安裝WhatsApp，隨即被帶入集中營作「政治教育」，至今未獲釋。資料圖片

【本報訊】中共持續高壓管治新疆，電視劇《黑鏡》的恐怖情節每日發生。國際組織人權觀察（Human Rights Watch）發表報告，指當地公安機構以手機應用程式大規模收集當地人資料及生活習慣，再連結大數據系統作實時監控。不少尋常活動如安裝WhatsApp、家庭用電量增加、或手機突離線無法追蹤，會視為可疑行為，透過App指示官員進一步調查、審問、甚至抓捕有關人士；親友亦即時受株連，估計高達100萬人因此被鎖入集中營。

記者：梁御和

相關新聞：答錯手機號碼年期 母子關集中營

政府人員收集市民個人資料，透過大數據系統作大規模監控。
新疆官方
網頁截圖

家庭用電量增加亦被視為可疑，無合理解釋有可能被轉介公安機關調查。
人權觀察
提供截圖

人權觀察在港發表報告，指監控措施主要針對區內1,300萬名維吾爾族等突厥裔穆斯林。該組織去年取得公安部門的App數據副本，再交予德國網絡保安公司進行「逆向工程（reverse engineer）」分析還原，揭露監控系統的運作模式、所收集的個人資料內容、所針對的對象特徵及行為等。

報告指涉事App直接連接當地公安機構的大數據系統「一體化聯合作戰平台」，平台主要用作收集個人數據，再分類「具潛在威脅的人員」。報告又公佈多張App截圖，顯示政府人員會透過家訪、街上截查、政治教育營及出入境關口收集個人資料，再以App上載至大數據系統。

截圖又顯示，App要求輸入的個人資料巨細無遺，由戶籍、身高、血型、地址、親友資料，手機號碼、機身編號、IME編號，以至宗教、政治傾向、持有車輛、顏色車牌等亦要詳細輸入。有官員曾在官網形容涉事收集資料工作，令不少隊員「熬紅了雙眼」。

報告指系統將一些合法活動歸類為「可疑行為」，再透過App向官員下達命令，要求對有關人士進行調查、審問或抓捕。App內其中一個模擬指令，就詳細標明目標人物的身份地址，稱偵測到他重複在「不適當」地方出現，衣着顯示「強烈宗教傾向」，要求人員調查。

手機突離線也被調查

分析又發現，系統將51種手機程式列為「可疑工具」，包括WhatsApp、Telegram及VPN（虛擬私人網絡）等。有受訪者向組織指，當地每200米便設有公安檢查站，檢查每個經過的維吾爾族人。公安亦會隨機截查路人手機，有受訪者的丈夫被發現安裝WhatsApp，隨即被帶入集中營作「政治教育」，至今未獲釋放。

家庭用電量增加亦會被視為可疑。App內其中一個頁面就要求人員調查「用電異常情況」，被調查者要作合理解釋，否則會被視作「存在可疑」，調查人員可在App內剔選「需要公安機關深入調查」。

如被發現使用其他人登記車輛或手機，又或手機突然「離線」，令系統無法追蹤，也會被視為可疑而遭調查或拘禁；更嚴重是，其親友也會因此被列為「四關聯」人士，即與案件線索、在逃人士、境外人士、被監視人士有關聯而遭受同樣對待。

不能請律師 慘遭酷刑

人權觀察中國部資深研究員王松蓮指，是次研究首次證實新疆警方正在對民眾的合法行為進行非法的資料收集，繼而監視新疆居民一舉一動，找出被認為可疑的對象。官方文件早已提及此舉的目的是盡量拘捕所有「政治上不可靠」人士，應「該抓就抓」。被捕人士均在毫無保障的情況下遭審問，沒有聘請律師的權利，部份人更遭酷刑或其他虐待。

涉事一體化平台及App由國營軍事承包商「中國電子科技集團公司」與河北遠東通信系統工程公司開發，人權觀察促請中國當局立即關閉有關平台，以及刪除所有收集到的數據；又要求各國政府對新疆黨委書記陳全國及其他高級官員實施針對性制裁，例如根據美國《全球馬格尼茨基法案》對他們實施簽證禁令和資產凍結，同時適度啟動出口管制機制，防止中國政府獲得用於侵犯基本人權的技術。

下一則
下一則
答錯手機號碼年期 母子關集中營

答錯手機號碼年期 母子關集中營

自殺式爆炸身亡 點解報紙無報

根本已經冇人阻止到

將白人發明既科技咁樣用

如果大陸既科技發展都做到好似呢D 監控工作咁出色, 就真係可以超英趕美

啲錢都留返嚟維穩
邊有多餘錢做創新

人地可以裝WE7
大陸就唔俾人裝wahtsapp

都唔明貿易戰點傾落去

child登仔不願面對的事實：
特朗普只係為咗自己咋，「美國人優先」查實係噱頭嚟